# Домашнее задание к занятию "3.3. Операционные системы, лекция 1"

>1. Какой системный вызов делает команда `cd`? В прошлом ДЗ мы выяснили, что `cd` не является самостоятельной  программой,
	это `shell builtin`, поэтому запустить `strace` непосредственно на `cd` не получится. Тем не менее, вы можете запустить
	`strace` на `/bin/bash -c 'cd /tmp'`. В этом случае вы увидите полный список системных вызовов, которые делает сам `bash`
	при старте. Вам нужно найти тот единственный, который относится именно к `cd`.
	
	--- Выполнение -----------------------------------------------------------------------
	chdir("/tmp")
	--------------------------------------------------------------------------------------
	
>2. Попробуйте использовать команду `file` на объекты разных типов на файловой системе.
	Например:

    bash
    vagrant@netology1:~$ file /dev/tty
    /dev/tty: character special (5/0)
    vagrant@netology1:~$ file /dev/sda
    /dev/sda: block special (8/0)
    vagrant@netology1:~$ file /bin/bash
    /bin/bash: ELF 64-bit LSB shared object, x86-64

	Используя `strace` выясните, где находится база данных `file` на основании которой она делает свои догадки.

	--- Выполнение -----------------------------------------------------------------------
	vagrant@netology:~$ strace -e openat file /dev/tty
	openat(AT_FDCWD, "/etc/ld.so.cache", O_RDONLY|O_CLOEXEC) = 3
	openat(AT_FDCWD, "/lib/x86_64-linux-gnu/libmagic.so.1", O_RDONLY|O_CLOEXEC) = 3
	openat(AT_FDCWD, "/lib/x86_64-linux-gnu/libc.so.6", O_RDONLY|O_CLOEXEC) = 3
	openat(AT_FDCWD, "/lib/x86_64-linux-gnu/liblzma.so.5", O_RDONLY|O_CLOEXEC) = 3
	openat(AT_FDCWD, "/lib/x86_64-linux-gnu/libbz2.so.1.0", O_RDONLY|O_CLOEXEC) = 3
	openat(AT_FDCWD, "/lib/x86_64-linux-gnu/libz.so.1", O_RDONLY|O_CLOEXEC) = 3
	openat(AT_FDCWD, "/lib/x86_64-linux-gnu/libpthread.so.0", O_RDONLY|O_CLOEXEC) = 3
	openat(AT_FDCWD, "/usr/lib/locale/locale-archive", O_RDONLY|O_CLOEXEC) = 3
	openat(AT_FDCWD, "/etc/magic.mgc", O_RDONLY) = -1 ENOENT (No such file or directory)
	openat(AT_FDCWD, "/etc/magic", O_RDONLY) = 3
	openat(AT_FDCWD, "/usr/share/misc/magic.mgc", O_RDONLY) = 3 #<================----------- А вот и библиотека!
	openat(AT_FDCWD, "/usr/lib/x86_64-linux-gnu/gconv/gconv-modules.cache", O_RDONLY) = 3
	/dev/tty: character special (5/0)
	+++ exited with 0 +++


__Ответ: /etc/magic.mgc__

	--------------------------------------------------------------------------------------
	
>3. Предположим, приложение пишет лог в текстовый файл. Этот файл оказался удален (deleted в lsof), однако возможности
	сигналом сказать приложению переоткрыть файлы или просто перезапустить приложение – нет. Так как приложение продолжает
	писать в удаленный файл, место на диске постепенно заканчивается. Основываясь на знаниях о перенаправлении потоков
	предложите способ обнуления открытого удаленного файла (чтобы освободить место на файловой системе).
	
	--- Выполнение -----------------------------------------------------------------------
	
	--------------------------------------------------------------------------------------
	
	
>4. Занимают ли зомби-процессы какие-то ресурсы в ОС (CPU, RAM, IO)?
	
	--- Выполнение -----------------------------------------------------------------------
	Зомби-процессы не занимают и не использют никаких ресурсов ОС. Они просто числятся в списках все процессов и не более того.
	Ниже скрин команды top, показывающий зомби процесс:

![](https://github.com/AleksandrNetology/Netology/blob/main/lessons_os/zombie_res.JPG)

	Как видно, зомби-процесс не тратит абсолютно никаких ресурсов системы - расход всех ресурсов равен нулю.
	--------------------------------------------------------------------------------------
	
	
>5. В iovisor BCC есть утилита `opensnoop`:

    bash
    root@vagrant:~# dpkg -L bpfcc-tools | grep sbin/opensnoop

	На какие файлы вы увидели вызовы группы `open` за первую секунду работы утилиты? Воспользуйтесь пакетом `bpfcc-tools`
	для Ubuntu 20.04. Дополнительные [сведения по установке](https://github.com/iovisor/bcc/blob/master/INSTALL.md).
	
	--- Выполнение -----------------------------------------------------------------------
	
	--------------------------------------------------------------------------------------
	
>6. Какой системный вызов использует `uname -a`? Приведите цитату из man по этому системному вызову, где описывается
	альтернативное местоположение в `/proc`, где можно узнать версию ядра и релиз ОС.
	
	--- Выполнение -----------------------------------------------------------------------
	
	--------------------------------------------------------------------------------------
	

>7. Чем отличается последовательность команд через `;` и через `&&` в bash? Например:

    bash
    root@netology1:~# test -d /tmp/some_dir; echo Hi
    Hi
    root@netology1:~# test -d /tmp/some_dir && echo Hi
    root@netology1:~#


Есть ли смысл использовать в bash `&&`, если применить `set -e`?
	
	--- Выполнение -----------------------------------------------------------------------
	
	--------------------------------------------------------------------------------------
	
	
>8. Из каких опций состоит режим bash `set -euxo pipefail` и почему его хорошо было бы использовать в сценариях?
	
	--- Выполнение -----------------------------------------------------------------------
	
	--------------------------------------------------------------------------------------
	
>9. Используя `-o stat` для `ps`, определите, какой наиболее часто встречающийся статус у процессов в системе.
	В `man ps` ознакомьтесь (`/PROCESS STATE CODES`) что значат дополнительные к основной заглавной буквы статуса
	процессов. Его можно не учитывать при расчете (считать S, Ss или Ssl равнозначными).
	
	--- Выполнение -----------------------------------------------------------------------
	
	--------------------------------------------------------------------------------------
	
